[TOC]
## nodejs写爬虫的优点

nodejs在爬虫方向比较值得关注点是：
1. 异步，异步让爬虫更高效（使用PHP写过爬虫的更能明白这一点。。）。
2. 跟浏览器同是使用JavaScript, 有相关的库（cheerio）支持使用jQuery API操作HTML

这两个优点，可以让nodejs在爬虫上面有足够大的发挥空间了。

## 爬虫怎么爬

爬虫抓网络上的数据，这些数据一般是通过http协议来传输的。主要通过两种途径来获取：
1. html网页，网页的操作使用jQuery（nodejs 可以使用cheerio这个库）还是比较方便的
2. 网络api，现在的api通常都是使用json来传输，结构化的数据往往比通过html获取数据要来得直接一些

通常在爬取目标网站之前，会去详细地分析该网站相关的页面，及通过抓包查看相关的手机app是否暴露了可以抓取的api。然后按下面的步骤完成爬虫的制作：
1. 制定合理的爬虫策略，
2. 设计mysql数据表，
3. 写程序抓数据，然后存到数据表当中。

这里要注意的是，由于react, vue等框架的流行，html的页面并没有在服务端渲染完才发送到浏览器，而在浏览器端使用js来动态地渲染，使用爬虫爬取到的网页是空白页面，无法直接获取到渲染完的html内容（因为爬虫抓页面时，页面的js代码是不运行的），而往往使用这些框架都会使用后端提供的api，此时，转换思路，去研究一下api里的数据是一个更好的方法。

## 反爬虫策略

通常大一点的网站，都会设定反爬虫策略，常见的反爬虫策略有：
1. 通过user-agent，referer,cookie等http header来识别一些初级的爬虫
2. 通过ip地址来识别爬虫


以上前的策略是比较容易误伤真实用户的，对于越大型的网站，为避免误伤，可能会有越宽松的策略，特别是对于ip地址这一点。因为网络有NAT协议，同一个ip地址对应多个用户的情况很正常。

根据公司的具体业务，一些公司的产品主要是手机app，并没有对应的网页版本，这些产品比网站更容易制定反爬虫策略。可行的策略主要有：
1. 主要数据不走http协议，爬虫就基本over了（可能有直接爬tcp的，或者基于tcp的其它协议的方式，但我没有研究过）。
2. 走http协议，但api请求加链接校验码（检验码生成算法集成在app中，获取难度大）。这样可以防止别人通过改链接参数的方式来获取其想要的数据，增大爬虫难度。
3. 走http协议，但对返回的结果进行加密(如使用tripleDES)，客户端对结果进行解密。我们看到都是加密后的文本，爬到的数据是基本没用的。

当然，校验或加密的方式在浏览器端，也具有一定的可行性，因为js代码经过压缩及混淆后，可读性变得很差，加密算法不是很容易获取，可以在一定程度上加大破解的难度。

## 爬虫如何应对反爬虫

应该说，对于一个爬虫工具来讲，应对反爬虫，能做的主要是http header这一部分。还有为防止ip被识别为爬虫，需要控制爬虫的速率不要太高，及必要时，可以使用多个真实ip进行动态切换。
对于nodejs来讲，我基于superagent库，写了一个简单的爬虫插件[superagent-scraper](https://github.com/awayisblue/superagent-scraper "superagent-scraper"), 该工具主要做的事情有：
1. 随机一个`user-agent`，
2. 随机一个`referer`，当然，对于特定的一个网站，有时候指定为该网站的host是更好的选择，可以手动指定
3. 通过`X-Forwarded-For`伪装成代理服务器，假装这个ip地址上承载了很多真实ip地址，然后随机这个"真实"的ip地址。

其实上面的随机不是真实的随机，我在该插件里分别为这些需要随机的header通过数组指定了一个随机的范围，对于实践中爬取网站，已经做得能够绕开大部分反爬虫机制了。

对于superagent，值得关注的是，它有cookie的管理功能，使用`const agent = request.agent();`,用agent来处理请求，会自动帮你维护cookie的内容，这对于使用cookie来反爬的网站还是比较有效的。

## 爬虫数据存储

数据的存储有很多的选择，比如说mongodb, mysql等，由于我一直使用mysql，这里介绍一下mysql的方式。
mysql在nodejs下已经有[sequelize](http://docs.sequelizejs.com/ "sequelize")这个成熟的orm了。但squelize这个工具太重了，更适用于大型后台的开发，里面很多功能对于写爬虫来讲更多的是负担。一开始写爬虫的时候，我都是直接写sql语句执行的，但慢慢地，我发现有些sql语句太长了，需要有一个工具来方便sql语句的合成。比如说一些多字段的insert语句及update语句，反而select语句写原生的更方便。所以我写了一个简单sql语句合成工具[mysql-composer](https://github.com/awayisblue/node-mysql-composer "mysql-composer")，对于爬虫数据操作来讲，已经足够了。

## 一个简单的爬虫实例

我在github上写了一个[爬虫示例](https://github.com/awayisblue/node-scraper-demo),感兴趣可以看一下代码。这个示例只是一个使用命令行来控制抓取的脚本，真实的爬虫可能会比较复杂，这个就得根据具体的场景写相应的代码了。
